% Tento soubor nahraďte vlastním souborem s přílohami (nadpisy níže jsou pouze pro příklad)
% This file should be replaced with your file with an appendices (headings below are examples only)

% Umístění obsahu paměťového média do příloh je vhodné konzultovat s vedoucím
% Placing of table of contents of the memory media here should be consulted with a supervisor
%\chapter{Obsah přiloženého paměťového média}

%\chapter{Manuál}

%\chapter{Konfigurační soubor} % Configuration file

%\chapter{RelaxNG Schéma konfiguračního souboru} % Scheme of RelaxNG configuration file

%\chapter{Plakát} % poster

\chapter{User interface}
The program is implemented as a console application. The user can run the program in the following way:

\begin{verbatim}
bt [OPTIONS]...
\end{verbatim}

The \verb+OPTIONS+ are as follows:

\begin{description}[style=nextline]
    \item [\Q{-h, --help}] Prints the help message.

    \item [\Q{-o <directory_name>}] Specifies the output directory. By default, \Q{stdout} is used for the text output and the graphs are displayed on the screen.

    \item[\Q{--mu <number_of_ancestors>}] Sets the cardinality of the population of ancestors.\\
        The default value is 10 chromosomes.

    \item[\Q{--lambda <number_of_descendants>}] Sets the cardinality of the population of descendants.\\
        The default value is 150 chromosomes.

    \item[\Q{--max-gen <number_of_generations>}] Sets the maximum number of generations in the evolution.\\
        The default value is 3000 generations.

    \item[\Q{--stop-gen <number_of_generations>}] Sets the number of generations after which the terminating condition will be checked. This option is related to the \Q{stop-change} option.\\
        The default value is 500 generations.

    \item[\Q{--stop-change <value>}] The evolution terminates when the fitness of the best chromosome in the population does not decrease by a certain percentage after a certain number of generations. The percentage is set by this option. The value is in the interval $\left]0, 1\right]$.\\
        The default value is 0.99 meaning that the evolution terminates when the fitness does not change by more than 1\%.

    \item[\Q{--print-gen <number_of_generations>}] Sets the number of generations after which the print condition will be checked. This option is related to the \Q{print-change} option.\\
        The default value is 10 generations.

    \item[\Q{--print-change <value>}] The status of the evolution may be printed when the fitness of the best chromosome in the population decreases by a certain percentage after a certain number of generations. The percentage is set by this option. The value is in the interval ]0,1].\\
        The default value is 0.9 meaning that the status will be printed every time the fitness decreases by 10\%.

     \item[\Q{--ES (<'plus'> | <'comma'>)}] Specifies the selection scheme of the evolution strategies algorithm.\\
        The default value is \Q{'plus'}.

     \item[\Q{--max-res <maximum_resistance>}] Sets the maximum resistance of the circuit's resistors in ohms.\\
        The default value is \SI{200}{\kilo\ohm}.

     \item[\Q{--max-cap <maximum_capacitance>}] Sets the maximum capacitance of the circuit's capacitors in nanofarads.\\
        The default value is \SI{500}{\nano\farad}.

        \item[\Q{--sigma-init <initial_value>}] Sets the initial value of the mutation step.\\
        The default value is 100.

        \item[\Q{--fitness (<'bestMatch'> | <'idealSine'> | <'maxAmp'>)}] Specifies the evaluation method of the chromosomes' fitness.\\
        The default value is \Q{'bestMatch'}.

        \item[\Q{--amplitude <voltage>}] Sets the amplitude of the amplifier's output waveform in volts. This option only applies if the \Q{'idealSine'} evaluation method is used.\\
        The default value is \SI{1}{\volt}.

        \item[\Q{--Rload <resistance>}] Sets the resistance of the load resistor for the amplifier in ohms.\\
        The default value is \SI{22}{\kilo\ohm}.

        \item[\Q{--max-diff <difference>}] Sets the maximal percentage difference by which the trough and peak of the amplifier's output waveform may differ. The difference is in the interval ]0,100].\\
        The default value is 100\%.

        \item[\Q{--two-stage-amp}] Instead of the single stage amplifier, the subject of the optimization will be the two stage amplifier.
\end{description}

The output of the application contains graphs which were presented in the thesis and a text description which form is presented in listing \ref{evolution-output}. The description contains the values of all the optimized components of the two stage amplifier and their last mutation steps in the 270th generation. The print frequency may be set via \Q{OPTIONS}.

\begin{lstlisting}[caption={Evolution text output example},
                   label={evolution-output},
                   captionpos=b,
                   numbers=left]
Generation: 270
objective function: 22.7797
R1: 151 K, sigma: 1417.68
R2: 27.2 K, sigma: 49.2543
Re: 17.0 K, sigma: 0.920929
Rc: 40.2 K, sigma: 20.7433
Ce: 415 uF, sigma: 0.161956
Cin: 274 uF, sigma: 43.1271
Cout: 162 uF, sigma: 0.00136042
Rgb: 5.90 K, sigma: 75.8349
Reb: 17.8 K, sigma: 97.2993
Rcb: 10.4 K, sigma: 127.525
R2b: 185 K, sigma: 392.402
R1b: 200 K, sigma: 307.757
Cm: 159 uF, sigma: 261.11
Ce2: 184 uF, sigma: 73.005
\end{lstlisting}

You can stop the running application by sending the \Q{SIGQUIT} (\Q{Ctrl-\\}) signal. The \Q{SIGINT} signal does not work because the ngSPICE library uses it for its own purposes.

\chapter{CD content}
The attached CD contains

\begin{itemize}
    \item the modified source code of ngSPICE,
    \item the implementation of the evolutionary algorithms in C++,
    \item shell scripts for performing experiments with both the single and two stage amplifiers,
    \item the electronic version of this document along with its source code in \LaTeX,
    \item file \Q{README.txt} which describes the compilation of the application and other auxiliary files.
\end{itemize}

\cite{natural-computing-algorithms, introduction-to-evolutionary-computing, the-art-of-electronics, Darwin, evolutionary-algorithms, R, Rcpp, ngSPICE-manual,
 ngSPICE}

\chapter{Jak pracovat s touto šablonou}
\label{jak}

V této kapitole je uveden popis jednotlivých částí šablony, po kterém následuje stručný návod, jak s touto šablonou pracovat. 

Jedná se o přechodnou verzi šablony. Nová verze bude zveřejněna do konce roku 2016 a bude navíc obsahovat nové pokyny ke správnému využití šablony, závazné pokyny k~vypracování bakalářských a diplomových prací (rekapitulace pokynů, které jsou dostupné na~webu) a nezávazná doporučení od vybraných vedoucích. Jediné soubory, které se v nové verzi změní, budou projekt-01-kapitoly-chapters.tex a projekt-30-prilohy-appendices.tex, jejichž obsah každý student vymaže a nahradí vlastním. Šablonu lze tedy bez problémů využít i~v~současné verzi.

\section*{Popis částí šablony}

Po rozbalení šablony naleznete následující soubory a adresáře:
\begin{DESCRIPTION}
  \item [bib-styles] Styly literatury (viz níže). 
  \item [obrazky-figures] Adresář pro Vaše obrázky. Nyní obsahuje placeholder.pdf (tzv. TODO obrázek, který lze použít jako pomůcku při tvorbě technické zprávy), který se s prací neodevzdává. Název adresáře je vhodné zkrátit, aby byl jen ve zvoleném jazyce.
  \item [template-fig] Obrázky šablony (znak VUT).
  \item [fitthesis.cls] Šablona (definice vzhledu).
  \item [Makefile] Makefile pro překlad, počítání normostran, sbalení apod. (viz níže).
  \item [projekt-01-kapitoly-chapters.tex] Soubor pro Váš text (obsah nahraďte).
  \item [projekt-20-literatura-bibliography.bib] Seznam literatury (viz níže).
  \item [projekt-30-prilohy-appendices.tex] Soubor pro přílohy (obsah nahraďte).
  \item [projekt.tex] Hlavní soubor práce -- definice formálních částí.
\end{DESCRIPTION}

Výchozí styl literatury (czechiso) je od Ing. Martínka, přičemž anglická verze (englishiso) je jeho překladem s drobnými modifikacemi. Oproti normě jsou v něm určité odlišnosti, ale na FIT je dlouhodobě akceptován. Alternativně můžete využít styl od Ing. Radima Loskota nebo od Ing. Radka Pyšného\footnote{BP Ing. Radka Pyšného \url{http://www.fit.vutbr.cz/study/DP/BP.php?id=7848}}. Alternativní styly obsahují určitá vylepšení, ale zatím nebyly řádně otestovány větším množstvím uživatelů. Lze je považovat za beta verze pro zájemce, kteří svoji práci chtějí mít dokonalou do detailů a neváhají si nastudovat detaily správného formátování citací, aby si mohli ověřit, že je vysázený výsledek v pořádku.

Makefile kromě překladu do PDF nabízí i další funkce:
\begin{itemize}
  \item přejmenování souborů (viz níže),
  \item počítání normostran,
  \item spuštění vlny pro doplnění nezlomitelných mezer,
  \item sbalení výsledku pro odeslání vedoucímu ke kontrole (zkontrolujte, zda sbalí všechny Vámi přidané soubory, a případně doplňte).
\end{itemize}

Nezapomeňte, že vlna neřeší všechny nezlomitelné mezery. Vždy je třeba manuální kontrola, zda na konci řádku nezůstalo něco nevhodného -- viz Internetová jazyková příručka\footnote{Internetová jazyková příručka \url{http://prirucka.ujc.cas.cz/?id=880}}.

\paragraph {Pozor na číslování stránek!} Pokud má obsah 2 strany a na 2. jsou jen \uv{Přílohy} a~\uv{Seznam příloh} (ale žádná příloha tam není), z nějakého důvodu se posune číslování stránek o 1 (obsah \uv{nesedí}). Stejný efekt má, když je na 2. či 3. stránce obsahu jen \uv{Literatura} a~je možné, že tohoto problému lze dosáhnout i jinak. Řešení je několik (od~úpravy obsahu, přes nastavení počítadla až po sofistikovanější metody). \textbf{Před odevzdáním proto vždy překontrolujte číslování stran!}


\section*{Doporučený postup práce se šablonou}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Zkontrolujte, zda máte aktuální verzi šablony.} Máte-li šablonu z předchozího roku, na stránkách fakulty již může být novější verze šablony s~aktualizovanými informacemi, opravenými chybami apod.
  \item \textbf{Zvolte si jazyk}, ve kterém budete psát svoji technickou zprávu (česky, slovensky nebo anglicky) a svoji volbu konzultujte s vedoucím práce (nebyla-li dohodnuta předem). Pokud Vámi zvoleným jazykem technické zprávy není čeština, nastavte příslušný parametr šablony v souboru projekt.tex (např.: \verb|documentclass[english]{fitthesis}| a přeložte prohlášení a poděkování do~angličtiny či slovenštiny.
  \item \textbf{Přejmenujte soubory.} Po rozbalení je v šabloně soubor projekt.tex. Pokud jej přeložíte, vznikne PDF s technickou zprávou pojmenované projekt.pdf. Když vedoucímu více studentů pošle projekt.pdf ke kontrole, musí je pracně přejmenovávat. Proto je vždy vhodné tento soubor přejmenovat tak, aby obsahoval Váš login a (případně zkrácené) téma práce. Vyhněte se však použití mezer, diakritiky a speciálních znaků. Vhodný název tedy může být např.: \uv{xlogin00-Cisteni-a-extrakce-textu.tex}. K přejmenování můžete využít i přiložený Makefile:
\begin{verbatim}
make rename NAME=xlogin00-Cisteni-a-extrakce-textu
\end{verbatim}
  \item Vyplňte požadované položky v souboru, který byl původně pojmenován projekt.tex, tedy typ, rok (odevzdání), název práce, svoje jméno, ústav (dle zadání), tituly a~jméno vedoucího, abstrakt, klíčová slova a další formální náležitosti.
  \item Nahraďte obsah souborů s kapitolami práce, literaturou a přílohami obsahem svojí technické zprávy. Jednotlivé přílohy či kapitoly práce může být výhodné uložit do~samostatných souborů -- rozhodnete-li se pro toto řešení, je doporučeno zachovat konvenci pro názvy souborů, přičemž za číslem bude následovat název kapitoly. 
  \item Nepotřebujete-li přílohy, zakomentujte příslušnou část v projekt.tex a příslušný soubor vyprázdněte či smažte. Nesnažte se prosím vymyslet nějakou neúčelnou přílohu jen proto, aby daný soubor bylo čím naplnit. Vhodnou přílohou může být obsah přiloženého paměťového média.
  \item Nascanované zadání uložte do souboru zadani.pdf a povolte jeho vložení do práce parametrem šablony v projekt.tex (\verb|documentclass[zadani]{fitthesis}|).
  \item Nechcete-li odkazy tisknout barevně (tedy červený obsah -- bez konzultace s vedoucím nedoporučuji), budete pro tisk vytvářet druhé PDF s tím, že nastavíte parametr šablony pro tisk: (\verb|documentclass[zadani,print]{fitthesis}|).  Barevné logo se nesmí tisknout černobíle!
  \item Vzor desek, do kterých bude práce vyvázána, si vygenerujte v informačním systému fakulty u zadání. Pro disertační práci lze zapnout parametrem v šabloně (více naleznete v souboru fitthesis.cls).
  \item Nezapomeňte, že zdrojové soubory i (obě verze) PDF musíte odevzdat na CD či jiném médiu přiloženém k technické zprávě.
\end{enumerate}

\subsection*{Pokyny pro oboustranný tisk}
\begin{itemize}
\item Zapíná se parametrem šablony: \verb|\documentclass[twoside]{fitthesis}|
\item Po vytištění oboustranného listu zkontrolujte, zda je při prosvícení sazební obrazec na obou stranách na stejné pozici. Méně kvalitní tiskárny s duplexní jednotkou mají často posun o 1--3 mm. Toto může být u některých tiskáren řešitelné tak, že vytisknete nejprve liché stránky, pak je dáte do stejného zásobníku a vytisknete sudé.
\item Za titulním listem, obsahem, literaturou, úvodním listem příloh, seznamem příloh a případnými dalšími seznamy je třeba nechat volnou stránku, aby následující část začínala na liché stránce (\textbackslash cleardoublepage).
\item  Konečný výsledek je nutné pečlivě překontrolovat.
\end{itemize}


\subsection*{Užitečné nástroje}
\label{nastroje}

Následující seznam není výčtem všech využitelných nástrojů. Máte-li vyzkoušený osvědčený nástroj, neváhejte jej využít. Pokud však nevíte, který nástroj si zvolit, můžete zvážit některý z následujících:

\begin{description}
	\item[\href{http://miktex.org/download}{MikTeX}] \LaTeX{} pro Windows -- distribuce s jednoduchou instalací a vynikající automatizací stahování balíčků.
	\item[\href{http://texstudio.sourceforge.net/}{TeXstudio}] Přenositelné opensource GUI pro \LaTeX{}.  Ctrl+klik umožňuje přepínat mezi zdrojovým textem a PDF. Má integrovanou kontrolu pravopisu, zvýraznění syntaxe apod. Pro jeho využití je nejprve potřeba nainstalovat MikTeX.
	\item[\href{http://jabref.sourceforge.net/download.php}{JabRef}] Pěkný a jednoduchý program v Javě pro správu souborů s bibliografií (literaturou). Není potřeba se nic učit -- poskytuje jednoduché okno a formulář pro editaci položek.
	\item[\href{https://inkscape.org/en/download/}{InkScape}] Přenositelný opensource editor vektorové grafiky (SVG i PDF). Vynikající nástroj pro tvorbu obrázků do odborného textu. Jeho ovládnutí je obtížnější, ale výsledky stojí za to.
	\item[\href{https://git-scm.com/}{GIT}] Vynikající pro týmovou spolupráci na projektech, ale může výrazně pomoci i jednomu autorovi. Umožňuje jednoduché verzování, zálohování a přenášení mezi více počítači.
	\item[\href{http://www.overleaf.com/}{Overleaf}] Online nástroj pro \LaTeX{}. Přímo zobrazuje náhled a umožňuje jednoduchou spolupráci (vedoucí může průběžně sledovat psaní práce), vyhledávání ve zdrojovém textu kliknutím do PDF, kontrolu pravopisu apod. Zdarma jej však lze využít pouze s určitými omezeními (někomu stačí na disertaci, jiný na ně může narazit i při psaní bakalářské práce) a pro dlouhé texty je pomalejší.
\end{description}

\subsection*{Užitečné balíčky pro \LaTeX}

Studenti při sazbě textu často řeší stejné problémy. Některé z nich lze vyřešit následujícími balíčky pro \LaTeX:

\begin{itemize}
  \item \verb|amsmath| -- rozšířené možnosti sazby rovnic,
  \item \verb|float, afterpage, placeins| -- úprava umístění obrázků,
  \item \verb|fancyvrb, alltt| -- úpravy vlastností prostředí Verbatim, 
  \item \verb|makecell| -- rozšíření možností tabulek,
  \item \verb|pdflscape, rotating| -- natočení stránky o 90 stupňů (pro obrázek či tabulku),
  \item \verb|hyphenat| -- úpravy dělení slov,
  \item \verb|picture, epic, eepic| -- přímé kreslení obrázků.
\end{itemize}

Některé balíčky jsou využity přímo v šabloně (v dolní části souboru fitthesis.cls). Nahlédnutí do jejich dokumentace může být rovněž užitečné.

Sloupec tabulky zarovnaný vlevo s pevnou šířkou je v šabloně definovaný \uv{L} (používá se jako \uv{p}).

